<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>皐月賞 on 競馬 Mの法則のページ</title>
    <link>https://nobie41.github.io/keiba/categories/%E7%9A%90%E6%9C%88%E8%B3%9E/</link>
    <description>Recent content in 皐月賞 on 競馬 Mの法則のページ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 06 Jan 2019 18:48:00 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://nobie41.github.io/keiba/categories/%E7%9A%90%E6%9C%88%E8%B3%9E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>皐月賞をめぐる怪物ローテーション</title>
      <link>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E7%9A%90%E6%9C%88%E8%B3%9E%E3%82%92%E3%82%81%E3%81%90%E3%82%8B%E6%80%AA%E7%89%A9%E3%83%AD%E3%83%BC%E3%83%86%E3%83%BC%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jan 2019 18:48:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E7%9A%90%E6%9C%88%E8%B3%9E%E3%82%92%E3%82%81%E3%81%90%E3%82%8B%E6%80%AA%E7%89%A9%E3%83%AD%E3%83%BC%E3%83%86%E3%83%BC%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3/</guid>
      <description>弥生賞→皐月賞のダブル これはMの法則を知っている人なら散々聞いた話だと思いますし、自分もことあるごとに言及しているローテーションで、要するに弥生賞と皐月賞の連勝です。
グレード制導入後30年以上の間に弥生賞と皐月賞を連勝したのは、わずか5頭。
 シンボリルドルフ（1984年／七冠馬。奇跡の名馬・トウカイテイオーの父） サクラスターオー（1987年／悲劇の名馬。皐月賞から鉄砲で菊花賞制覇） アグネスタキオン（2001年／達成直後、故障。51年ぶりの内国産リーディングサイヤー） ディープインパクト（2005年／七冠馬にして大種牡馬） ヴィクトワールピサ（2010年／日本産馬初のドバイワールドカップ制覇）  馬名後ろの注釈を見て分かる通り、全馬歴史的名馬でした。そして、うち2頭は皐月賞後に故障しております（スターオー、タキオン）。
弥生賞は皐月賞のプレップの中で一番メジャーな上、皐月賞と同じ中山芝2000mなためにとてつもないストレスの残るレースとなっています。
そのために、その年で一番強い馬に使われるローテであるにも関わらず（近年はこの構図がバレ始めて別路線組が目立ってきていますが）わずかに5頭しか達成できていないわけです。
年明けから4連勝で皐月賞制覇 これは以前「年明けデビュー4連勝で皐月賞制覇」として紹介したローテーションの拡充版となります。2歳デビューとしても明け3歳になってから3連勝以上で皐月賞挑戦→皐月賞制覇、という流れです。
これを達成したのはわずかに3頭。
 ミホシンザン（1985年／五冠馬シンザン、最後の傑作） テイエムオペラオー（1999年／世紀末覇王、古馬五大競走年間完全制覇） ネオユニヴァース（2003年／皐月賞・ダービー二冠。ヴィクトワールピサの父で名種牡馬）  このローテは4ヶ月弱で4戦以上する、それ以前に3連勝自体が難易度が高いためにそもそも対象数が少ないわけなのですが、2017年は牝馬のファンディーナが年明けデビューから3連勝で挑戦して7着に敗れ、2015年はキタサンブラックが明けデビュー3連勝で3着に敗れております。
それでもキタサンブラックは展開次第では勝っていた内容で、秋になって菊花賞を制してから七冠馬にまで上り詰めました。
これも弥生賞→皐月賞のダブルと同等かそれ以上に負荷の高いローテとなります。
2歳G1→弥生賞→皐月賞のトリプル そして「隠れた最高難易度ローテーション」、それがこの3連勝となります。
弥生賞→皐月賞のダブルでさえ達成した時点でほぼ歴史的名馬確定な難易度の遙か上を行く3連勝、これを達成した馬がいるか、となると当然のように「ゼロ」というのが答えとなります。
では、「2歳G1→弥生賞」を連勝した「その時点での世代最強馬」が皐月賞及び3歳春の成績はどうなったか、以下に列挙します。
 ダイシンフブキ（1986年）  皐月賞7着。レース後故障発覚、引退。  サクラチヨノオー（1988年／弥生賞前に共同通信杯4着あり）  皐月賞3着。ダービー制覇後故障。  イブキマイカグラ（1990年）  皐月賞4着。NHK杯勝ち後故障。  フジキセキ（1995年）  弥生賞後、屈腱炎発症。即引退。  エイシンチャンプ（2002年）  皐月賞3着。以後、JRAでは未勝利。  ダノンプレミアム（2018年）  皐月賞は直前で熱発回避。ダービー4着。   以上6頭のうち、2頭が直前でリタイア、3頭が春のうちに故障発生、1頭が燃え尽きて勝てなくなる、と6頭全馬がなんらかの形で壊れており、このチャンピオンロードの過酷さを思い知らされる結果となりました。
今年2019年、このローテーションに乗る可能性のある2歳G1牡馬はアドマイヤマーズとサートゥルナーリアの2頭。
アドマイヤマーズは父ダイワメジャーなのでマイル戦線に行く可能性は高いですが、アーリントンC or ニュージーランドT → NHKマイル、というローテーションを取ってなおかつ前哨戦を勝っていたら「弥生賞→皐月賞」の流れとほぼ同じになるので、全力で切り捨てて構わないでしょう。デビュー後マイルしか経験していないからなおさらです。
サートゥルナーリアは普通に王道路線を歩む可能性が高そうですが、そうなると「3戦連続中山2000m重賞」という狂気のローテーションが出来上がります。弥生賞後（あるいはレース中）に壊れないか心配になるので、ぜひやめていただきたいところではあります。
「3戦連続中山2000m重賞で3戦目皐月賞」で「前2戦を連勝していた」という事例は2008年のマイネルチャールズがあって、この馬の場合はそのひとつ前も中山2000mOP勝ちという明らかに壊れるローテーションで、皐月賞は連チャン期で3着と踏ん張りましたが、その後は勝てなくなりました。
つまり、何を言いたいかというと 「皐月賞にこのような臨戦で挑んできた馬は買うな」ということです。身も蓋もないですがそういうことになります。
サートゥルナーリアに関してはチャンピオンSCで破格の名馬の可能性も捨てきれないので、王道路線でも突き抜けてしまうかもしれませんが、それでも弥生賞から始動するのは本気で心配になるのでやめていただきたいところではあります。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>