<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>競馬 Mの法則のページ</title>
    <link>https://nobie41.github.io/keiba/</link>
    <description>Recent content on 競馬 Mの法則のページ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 06 Jan 2019 18:48:00 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://nobie41.github.io/keiba/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>皐月賞をめぐる怪物ローテーション</title>
      <link>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E7%9A%90%E6%9C%88%E8%B3%9E%E3%82%92%E3%82%81%E3%81%90%E3%82%8B%E6%80%AA%E7%89%A9%E3%83%AD%E3%83%BC%E3%83%86%E3%83%BC%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jan 2019 18:48:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E7%9A%90%E6%9C%88%E8%B3%9E%E3%82%92%E3%82%81%E3%81%90%E3%82%8B%E6%80%AA%E7%89%A9%E3%83%AD%E3%83%BC%E3%83%86%E3%83%BC%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3/</guid>
      <description>弥生賞→皐月賞のダブル これはMの法則を知っている人なら散々聞いた話だと思いますし、自分もことあるごとに言及しているローテーションで、要するに弥生賞と皐月賞の連勝です。
グレード制導入後30年以上の間に弥生賞と皐月賞を連勝したのは、わずか5頭。
 シンボリルドルフ（1984年／七冠馬。奇跡の名馬・トウカイテイオーの父） サクラスターオー（1987年／悲劇の名馬。皐月賞から鉄砲で菊花賞制覇） アグネスタキオン（2001年／達成直後、故障。51年ぶりの内国産リーディングサイヤー） ディープインパクト（2005年／七冠馬にして大種牡馬） ヴィクトワールピサ（2010年／日本産馬初のドバイワールドカップ制覇）  馬名後ろの注釈を見て分かる通り、全馬歴史的名馬でした。そして、うち2頭は皐月賞後に故障しております（スターオー、タキオン）。
弥生賞は皐月賞のプレップの中で一番メジャーな上、皐月賞と同じ中山芝2000mなためにとてつもないストレスの残るレースとなっています。
そのために、その年で一番強い馬に使われるローテであるにも関わらず（近年はこの構図がバレ始めて別路線組が目立ってきていますが）わずかに5頭しか達成できていないわけです。
年明けから4連勝で皐月賞制覇 これは以前「年明けデビュー4連勝で皐月賞制覇」として紹介したローテーションの拡充版となります。2歳デビューとしても明け3歳になってから3連勝以上で皐月賞挑戦→皐月賞制覇、という流れです。
これを達成したのはわずかに3頭。
 ミホシンザン（1985年／五冠馬シンザン、最後の傑作） テイエムオペラオー（1999年／世紀末覇王、古馬五大競走年間完全制覇） ネオユニヴァース（2003年／皐月賞・ダービー二冠。ヴィクトワールピサの父で名種牡馬）  このローテは4ヶ月弱で4戦以上する、それ以前に3連勝自体が難易度が高いためにそもそも対象数が少ないわけなのですが、2017年は牝馬のファンディーナが年明けデビューから3連勝で挑戦して7着に敗れ、2015年はキタサンブラックが明けデビュー3連勝で3着に敗れております。
それでもキタサンブラックは展開次第では勝っていた内容で、秋になって菊花賞を制してから七冠馬にまで上り詰めました。
これも弥生賞→皐月賞のダブルと同等かそれ以上に負荷の高いローテとなります。
2歳G1→弥生賞→皐月賞のトリプル そして「隠れた最高難易度ローテーション」、それがこの3連勝となります。
弥生賞→皐月賞のダブルでさえ達成した時点でほぼ歴史的名馬確定な難易度の遙か上を行く3連勝、これを達成した馬がいるか、となると当然のように「ゼロ」というのが答えとなります。
では、「2歳G1→弥生賞」を連勝した「その時点での世代最強馬」が皐月賞及び3歳春の成績はどうなったか、以下に列挙します。
 ダイシンフブキ（1986年）  皐月賞7着。レース後故障発覚、引退。  サクラチヨノオー（1988年／弥生賞前に共同通信杯4着あり）  皐月賞3着。ダービー制覇後故障。  イブキマイカグラ（1990年）  皐月賞4着。NHK杯勝ち後故障。  フジキセキ（1995年）  弥生賞後、屈腱炎発症。即引退。  エイシンチャンプ（2002年）  皐月賞3着。以後、JRAでは未勝利。  ダノンプレミアム（2018年）  皐月賞は直前で熱発回避。ダービー4着。   以上6頭のうち、2頭が直前でリタイア、3頭が春のうちに故障発生、1頭が燃え尽きて勝てなくなる、と6頭全馬がなんらかの形で壊れており、このチャンピオンロードの過酷さを思い知らされる結果となりました。
今年2019年、このローテーションに乗る可能性のある2歳G1牡馬はアドマイヤマーズとサートゥルナーリアの2頭。
アドマイヤマーズは父ダイワメジャーなのでマイル戦線に行く可能性は高いですが、アーリントンC or ニュージーランドT → NHKマイル、というローテーションを取ってなおかつ前哨戦を勝っていたら「弥生賞→皐月賞」の流れとほぼ同じになるので、全力で切り捨てて構わないでしょう。デビュー後マイルしか経験していないからなおさらです。
サートゥルナーリアは普通に王道路線を歩む可能性が高そうですが、そうなると「3戦連続中山2000m重賞」という狂気のローテーションが出来上がります。弥生賞後（あるいはレース中）に壊れないか心配になるので、ぜひやめていただきたいところではあります。
「3戦連続中山2000m重賞で3戦目皐月賞」で「前2戦を連勝していた」という事例は2008年のマイネルチャールズがあって、この馬の場合はそのひとつ前も中山2000mOP勝ちという明らかに壊れるローテーションで、皐月賞は連チャン期で3着と踏ん張りましたが、その後は勝てなくなりました。
つまり、何を言いたいかというと 「皐月賞にこのような臨戦で挑んできた馬は買うな」ということです。身も蓋もないですがそういうことになります。
サートゥルナーリアに関してはチャンピオンSCで破格の名馬の可能性も捨てきれないので、王道路線でも突き抜けてしまうかもしれませんが、それでも弥生賞から始動するのは本気で心配になるのでやめていただきたいところではあります。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2017年スプリンターズS回顧</title>
      <link>https://nobie41.github.io/keiba/post/2017%E5%B9%B4%E3%82%B9%E3%83%97%E3%83%AA%E3%83%B3%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%82%BAs%E5%9B%9E%E9%A1%A7/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Oct 2017 00:16:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://nobie41.github.io/keiba/post/2017%E5%B9%B4%E3%82%B9%E3%83%97%E3%83%AA%E3%83%B3%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%82%BAs%E5%9B%9E%E9%A1%A7/</guid>
      <description>スプリンターズS（2017年10月1日） 出走馬中、前走が1200mより長い距離だったのが3頭で、その3頭が上位独占をしました。
これは距離短縮がよかった、というだけの話ではなくて、前走が1200mの馬はみんな何かしらの疲れを持っていました。それは単純に使われての疲れであったり、激走のストレスであったり、カテゴリーストレス（同じ距離路線を走り続けたことによるストレス）であったりで、いずれにしろ3着までに入った3頭とは状態面で明らかに不利でした。
このストレス過多な状態は出馬表を見れば一目瞭然でしたので、残った短縮馬3頭の中からトップクラスでまだまともに走ったことのないワンスインナムーンの単複をしこたま買って、複勝350円をゲットしました。
しかし、個人的にはかなり不満が残る内容で、その不満はラップタイムを確認した瞬間に「これは勝てた」という確信に変わりました。
前半3F 33秒9、後半3F 33秒7。
前半が、あまりにも遅すぎました。
これは逃げ先行馬がワンスインナムーン以外にまともな状態の馬がいなかったためではあるのですが、それにしても遅すぎました。
数字だけを見ると綺麗な平均ラップで先行馬有利に見えますが、こと中山競馬場においては超スロー、と言っても過言ではありません。
それはなぜかというと、コースの形状、高低差にあります。
というわけで図を見ましょう。
 
中山競馬場　芝コース高低断面図（右・外回り）
（引用元：JRAホームページ　コース紹介：中山競馬場）
 1200mのスタート地点はゴールより1m以上高い位置にあり、そこから残り700mの地点まで3m以上一気に下ります。そして残り200mから100mで2m以上登る名物の急坂が待ち受け、そこを登り切った先がゴール、というコースです。
こんなコースで前半と後半がほぼ同じラップになる、というのがおかしな話で、だいたい前半が1秒前後早いくらいで「平均ペース」といえるでしょう。
2016年のラップは 33.4 – 34.2 で、逃げたミッキーアイルは2着に残りました。これで平均やや遅いペースです。
あるいは2009年のローレルゲレイロは 32.9 – 34.6 という前後半のタイム差1.7秒もある前傾ラップを豪快に逃げ切り、その翌2010年のウルトラファンタジーは 33.3 – 34.1 とミッキーアイルとほぼ同じラップで逃げ切っていました。
それらに比べて0.6秒も遅くてはスタートから続く下り坂を活かしているとはとても言えず、スタートの遅い差し馬に対してリードを作る、あるいは脚を使わせることもできずに最後差されてしまう、という今回のようなことが起きてしまうのでした。
自分の机上の計算では、昨年のミッキーアイルのラップ33秒4で逃げていれば鮮度と短縮ローテの分で後半34秒0あるいはそれ以上の脚でまとめて逃げ切っていたでしょう。それ以上のペースでかっ飛ばしてもさほど時計が落ちるとは考えづらかったので、このレースで最強の出脚を持っていたワンスインナムーン鞍上の石橋騎手には「競られても潰す」くらいの勢いで逃げて欲しかったところでした。
このあたりは中山競馬場を熟知している騎手、逃げ先行に絶対の自信を持つ騎手、あるいは大舞台で極端な戦法を取れる騎手、ということで田辺騎手や江田騎手、池添騎手あたりだったらそんなベストな騎乗が見られたかもしれませんが、そんなツボを持ってるような騎手はそんなに多くはなく、それでも最低限3着に残しているのですから、文句を言うのは酷というものではありましょうが。
ちなみに短縮馬の上位3頭は上から順に「逆ショッカー崩れ」「ほぼダブルショッカー」「短縮ショッカーリミテッドかつ逆ショッカー的逃げ」であったことを最後に報告しておきます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>クイーンS回顧（あと不利について）</title>
      <link>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E3%82%AF%E3%82%A4%E3%83%BC%E3%83%B3s%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E3%81%82%E3%81%A8%E4%B8%8D%E5%88%A9%E3%81%AB%E3%81%A4%E3%81%84%E3%81%A6/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Aug 2017 01:30:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E3%82%AF%E3%82%A4%E3%83%BC%E3%83%B3s%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E3%81%82%E3%81%A8%E4%B8%8D%E5%88%A9%E3%81%AB%E3%81%A4%E3%81%84%E3%81%A6/</guid>
      <description>クイーンS（2017年7月30日） 札幌の馬場状態が非常に良好ということで内枠に入った短縮ショッカー・トーセンビクトリーの単複を買って、複勝を当ててました。
函館の馬場もかなりの高速馬場で、これは今年の気候が影響してのことだという情報が入っていたので、ほど近い札幌でも似たようなものだろう、という予測は開催直前にも持っていました。そして実際に土曜日の同コース条件戦で１分４６秒台とやっぱり速い時計が出ていたので、ならば内枠の馬か先行馬じゃないと苦しいだろう、というところから予想に入りました。
というわけなので、まず前走ヴィクトリアマイルを勝利した１番人気アドマイヤリードなんか100％来ないと決めつけます。まあ外枠のステイゴールドが高速馬場で走るわけもなくて、前走で内枠から馬群を突き破って精神力の強さを見せつけた後ならなおさらであり、当然6着に凡走しました。
2番人気のNHKマイル馬アエロリットは結果勝ちましたが、少々不安要素があってさらに単勝が320円ではもう見ないでいいか、ということになりました。不安要素、というのはもちろんNHKマイルを勝った直後ということで、間隔を開けてフレッシュな状態になるのはいいですが、緩みすぎてボケる可能性が否定できないので見送りの一手でした。
であれば同じく3歳のヤマカツグレースが先行馬でショッカーということで面白いか、とも考えたのですが、オークスを力一杯先行した後の疲労が厳しいか、ということでやめました。また、大きい府中から小回りな札幌に変わっての忙しさも良くなさそうなハービンジャー産駒、ということもありました。
となると、あとはリズム的にトーセンビクトリーかパールコードくらいで、パールコードは外枠なのでならトーセンしかない、となったわけでした。
トーセンビクトリーも高速馬場への対応と、高速馬場による摩擦の低減が少々不安ではあったのですが、２つ凡走を挟んで走り頃だったのもあって2着になりました。
勝ったアエロリットは馬体重が大幅増でフレッシュでした。それでいて馬がボケずに活発な状態を保っていたので、スタートから高速馬場をかっ飛ばして逃げ切り圧勝しました。G1馬になりたてでこれだけ思い切った競馬をするのは普通怖いものなのですがそこは天才・横山典弘騎手、前残り高速馬場なこと、馬体重大幅増で馬の体力が有り余っていること、下手に控えるのはよくないアエロリットの性質、全てを手の内に入れており、スタートを決めたら馬の制御を放棄して好きなだけ走らせ、そのまま逃げ切らせました。
3着に突っ込んできたクイーンズミラーグロは6戦連続で複勝圏に入っていますが、これは集中力ではなくて闘争心と気の良さがともに強いために起きている現象です。心身の疲労はあるのですが肉体量と闘争心でそれを抑えこんで上位に食い込む、しかし疲労はあるので勝ち切れない、勝ち切れないから疲労がピークまでたまらない、だから次もある程度好走はできてしまう、という循環で、これは昔から「低レベルで安定」と言われる状態です。
この状態はC系でもあるのですが、解除の条件（≒惨敗）が違っていて、C系は相手ダウンで圧倒的人気からボケる（まあ相手弱すぎて間違って勝つこともあるが）方向ですが、クイーンズミラーグロの場合だとダウンではまた同じ着順に嵌る可能性が高く（とはいえ、勝ち切る可能性はC系よりは高い）、格上げで惨敗して自己条件に戻る、というのが分かりやすい解除方法になります。
このような闘争心の強さで安定しているタイプは一回切れると終わってしまうのも怖いところではあるのですが、肉体量が牝馬の中では豊富な方でしょうからリフレッシュすればもう一度勝ち切れるようにはなるでしょう。安定と引き換えにはなりますが。
1〜2ヶ月に1走という、体調の良さを示しつつそこまで疲労のたまる間隔ではないので、いっそこのままのローテを続けて上位安定させておく、というのも面白そうです。来年の春先まで同じように走ってる可能性はあります。
斜行・不利について 私の本命・トーセンビクトリーが斜行で降着ヒヤリ（当然、着順変更なし）があったので、斜行や不利についてのM的な捉え方について論じておきます。
子曰く「不利は受けるべくして受ける」、これに全てが凝縮されています。（※子＝先生＝今井師）
要はレース中に不利を受ける馬は、レースの前段階で何らかの問題（主にストレス）を抱えているもので、そのストレスにより不利を受けてしまう、ということです。
Mの法則は究極的に（一般には不慮の事故として扱われる）レース中に起こる不利も必然の出来事として予測できる、という理論なのです。
特に今回に関しては「被害馬」が力尽きてレースが終わり前から下がってきていたシャルールで、それに対して斜行を取られて4日間の騎乗停止を食らうのは福永騎手にとっては災難でしょ、と心の底から同情します。
まあ、この裁定基準は事故防止の観点も含まれてるので致し方ないわけですが。
ただ、斜行する馬に問題がないか、と言うと必ずしもそうではありません。
今回のは斜行っていうか普通の進路を取ろうとしたところにレースが終わった馬がなんとなくいた、という完全な貰い事故（特に福永騎手にとって）ですがこれは例外として、多くのレースで起こる「馬の斜行」という現象は、その馬自身になんらかの問題を抱えていたために起こることがほとんどです。
かなり古い例だと1996年エアグルーヴのオークス、最後の直線でノースサンデーが大きく外に斜行して5着入線から降着したのですが、これは左回りだと外に逃げてしまう馬の癖によるものでした。
しかし勝ったエアグルーヴはそれを知っていた鞍上の好判断により大外を回していたので危機を回避し大楽勝しましたが、逆に考えれば不利を避けるためのロスを引き受けても問題なく勝ってしまう馬が強い、むしろ不利回避の動作をしないほうがロスなく勝っていたまであるので、そこまで考えると「不利を含めて考えてこそ競馬」とも言えるでしょう。
あるいは物議を醸した2016年マイルチャンピオンシップ、勝ったミッキーアイルがゴール直前によれてイスラボニータの進路妨害をしたということで色々と言われたわけですが、こんなの私に言わせれば「なんでそんな苦しがってる馬を差し切れないんだよ、そこまで粘ったミッキーアイルの勝ちだ以上」で終わりです。あれだけよれたなら、例えばネオリアリズムが内枠に入っていたらその隙間に突っ込んで勝っていたでしょう。でも現実には外枠だったので3着まででした。
ミッキーアイルは距離延長で前走より物理的に緩い流れを利用し逃げでゴリ押したわけですが、ショックの効きが相半ばといった感じで最後に体力が切れてよれたので、そんな力尽きた馬を差てないという時点でお察し、ということなのです。
もちろん、ミッキーアイル鞍上の浜中騎手に「ちゃんと制御しろ」という批判はあってしかるべきですが、それと着順は別の問題であるべきですし、JRAも当然そう考えていたから随分前に騎手への処分と降着の是非を切り分けたわけなのです。
――ってこれだと「結局、不利を受けるほうが問題、って話に帰結せんか？」ってなってしまうので（まあ基本線それだからねえ）、近年JRAが降着にした例に対してどう思っているか、ということを述べさせていただくと、「一切、不満に思ったことはありません。一般的な常識に当てはめてはもちろん、M的にも妥当な判定を下していると考えます」が回答になります。
大きなところではブエナビスタが最初に1位入線した2010年ジャパンカップ、あれは当初は疑問を感じたものの、ちゃんとパトロールV等で解析したら完全に納得がいく降着でした。
JRAの裁定基準は「その不利がなければ逆転できたか？」というもので、もちろんその観点から見て降着なのは間違いありませんでした。
そして、Mの観点からも同様に「ローズキングダムが1位入線相当」という結論を個人的に出しています。
それがなぜか、というとブエナビスタの斜行の理由なのです。
ブエナビスタはSもLもCも持ち合わせた馬で、相当な高レベルにまとまった精神構造をしていましたが、精神力が強いがために1頭で走る時間が長いと勝ち切れないことが少々ありました。
その問題を解決するに手っ取り早いのは併せ馬の形にすることで、鞍上のスミヨン騎手はその気性を知ってか知らずか内に寄せていったわけです。
本来なら外目をまっすぐ走るべきではありますが、それだと勝ち切れない可能性がある――そこがブエナビスタの問題点でした。
そうして内に寄せても他に勝利に値する馬が存在しなければそのままブエナビスタ1着、となったのでしょうが、実際には他に1頭勝ちに値する馬がいた、それがローズキングダムだったわけです。
ローズキングダムはブエナビスタに思いっきり前をカットされ、首をほぼ真横にそらすほどの被害を受けたわけですが、さすがそこは結果1着となった馬、ファイトバックしてゴール寸前で2位入線まで持ってきたのです。
ブエナビスタに前をカットされ煽られたから闘争心に火が付いて――というわけでもなく、最初から勝つ意志を見せて伸びていたので、であれば「M的にもローズキングダムが1位入線相当、としていいだろう」と考えるわけです。
もちろん、原則論として「そんな不利を受ける場所にいるのはどうなの？」という話もあるのですが、このようにお互い問題があるのなら、さすがに一般的に「被害馬」とされるほうを優位にとるべきではあるでしょう。
ちなみに、2012年のジャパンカップでブエナビスタと似たような理由で内に寄っていったオルフェーヴルも2着相当である、と結論づけていることも併せて述べておきます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>函館記念の逆ショッカー</title>
      <link>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E5%87%BD%E9%A4%A8%E8%A8%98%E5%BF%B5%E3%81%AE%E9%80%86%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%82%AB%E3%83%BC/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jul 2017 02:59:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E5%87%BD%E9%A4%A8%E8%A8%98%E5%BF%B5%E3%81%AE%E9%80%86%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%82%AB%E3%83%BC/</guid>
      <description>函館記念（2017年7月16日） このレースは1番人気のサトノアレスがひと目で100％来ない、とMラーなら誰でも分かるレースだったので、前年このレースを2着したケイティープライドで勝負したのですが、ごく僅差の5着となってしまいました。
勝ったのは真性の重巧者、メイショウサムソン産駒のルミナスウォリアーでしたが、私が驚いたのは2着に突っ込んできたタマモベストプレイでした。
タマモベストプレイの前走は天皇賞春で、このレースはこの馬にしてはかなり後方の11番手から競馬して13着でした。
なのでここで先行策を取れば逆ショッカー完成となるので狙い目ではあったのですが、私は短縮適性を疑問視して結局選びませんでした。この馬は比較的性格が緩く、延長やゆったりした展開を先行して好成績を残してきたからです。さらには強力な逃げ馬が揃って先行しても忙しさに潰れてしまうだろう、と考えたのです。
が、この判断には少々見落としがありました。
 前走が伝説的なレコード決着だったこと。 重馬場でタフな競馬になったこと。  前走の天皇賞春はキタサンブラックがディープインパクトを「超えた」一戦でした。このレースはハロン平均12秒フラットに近い中距離戦並のラップで、それを全力で追走した後なので、1200m短縮にも関わらずペースが変わらないという、馬にとっては非常に恵まれた状況でありました。
そして2番目の要素はスピードは足りないがタフさで走ってきたタマモベストプレイにとってまさに恵みの雨でした。特に今年の函館芝はかなり時計が早かったので、雨が降らなかったらこの激走はなかったでしょう。
そしてレースがスタートして更なる幸運が訪れます。逃げ馬3頭の内の人気2頭――ステイゴールド産駒のステイインシアトルとマイネルミラノが控えたのです。両馬とも陣営が「別に逃げなくても」というコメントをしていたのである程度は予想できたのですが、それにしても行かな過ぎたというか、形になっていませんでした。
この2頭に関しては事前の予想の段階で凡走の確率が高いと見ていたのですが（ステイインシアトルは前走のストレス、マイネルミラノは斤量）、そこに雨による馬場悪化も加わってその結果として行きっぷりの悪さに繋がったのだと思われます。
そういったわけで、前走天皇賞春に出走していた2頭（もう1頭は逃げ馬・ヤマカツライデン）が短縮にも関わらずすんなり先行してしまい、4角では人気どころの仕掛けで馬群に飲まれそうになりますが、レース前半及び前走の貯金で差し返して2着、3着となったわけでした。
逃げたヤマカツライデンは前走でも逃げていましたが、この馬も逆ショッカーの論理が働いての激走、というのは小倉大賞典のマルターズアポジーの回顧で指摘した通りです。
さて、ではケイティープライドを本命にした理由について。
この馬は一般的に「重巧者」にカテゴライズされる実績の持ち主で、昨年のこのレースを重馬場で2着していたわけですが、この馬の重適性はディープ産駒の中では相対的に鬼と言っていいかもしれませんが、本質的には普通に良馬場が好きです。
この馬が重馬場で走るにはちゃんと状態面を考慮しないとダメで、それは単純に「フレッシュな状態であること」に尽きます。
昨年の2着は巴賞6着から中1週でしたが、凡走でストレスがなかったことと重賞初挑戦という生涯鮮度の高さで弾けて2着に突っ込んできました。
そして、その1ヶ月後のOP特別は得意と見られる重馬場でしたが、当然のようにストレスで2番人気5着と人気を裏切ったわけであります。
で今回は前年より鮮度が落ちるので基本ダメだろう、というところから入るわけで、これでローテがまた巴賞からだったらその着順がどうであれ100％来ないと断言するところでしたが、現実のローテは3ヶ月ぶりのレースということで十分な充電期間がありました。
ここに馬体重が増えれば再び重馬場をこなすだけのフレッシュさが取り戻せてると判断できるところにちゃんと増えてきていたので、それであればこの馬で勝負していいだろうと本命にしたのでした。
結果は展開が嵌り切らずに5着まで、となりましたが、おおよそハイペースになるであろうメンバーで好スタートから控える鞍上の判断は妥当でしたので、せめてステゴ産駒逃げ馬2頭のどちらかが積極的に出てくれたら2着まで見れたと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2017年宝塚記念　回顧</title>
      <link>https://nobie41.github.io/keiba/post/2017%E5%B9%B4%E5%AE%9D%E5%A1%9A%E8%A8%98%E5%BF%B5-%E5%9B%9E%E9%A1%A7/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jun 2017 21:03:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://nobie41.github.io/keiba/post/2017%E5%B9%B4%E5%AE%9D%E5%A1%9A%E8%A8%98%E5%BF%B5-%E5%9B%9E%E9%A1%A7/</guid>
      <description>本命にしたのはなんとシャケトラでした。
私の記事をずっと読んでると分かるかと思いますが、私はC系大好きでL系を敬遠しがちであり、特にマンハッタンカフェ産駒のような精神力のないタイプには厳しく当たるのですが、今回は大本命にしました。
L系非根幹距離だから？――いやいや、このレースはC系ステイゴールドもよくくるG1レースです。
L系に向く少頭数だから？――いえ、少頭数なのは関係していますが、理由はそこではありません。
短縮からの追い込みに期待する？――いえ、逆です。
そう、逆です、「逆ショッカー」です！
 Amazon.co.jp ウィジェット
というわけでございまして、今井師の新理論が搭載された本書を購入したのですが、逆ショッカーの定義はそれぞれが実際に本書を手に入れてご確認ください（宣伝）。まあ逆ショッカーの条件はわざわざ隠すものでもなくそのうちここでも書くことはあるかもしれませんが、少なくとも今回はその細かい条件が重要でもないので割愛です。
それで今回のシャケトラなんですが、前走の天皇賞（春）での３角の位置取りが６番手でした。順ショッカーとしてはひとつ位置取りが後ろですが、このレースは淀みないペースでしたのでほぼ順ショッカーとしての条件を満たしていると考えていいです。なので、今回は純粋に順短縮ショッカーとしての本命指名だと言ってもいいのですが、ただそれだけだとちょっと問題が残っています。
それは「少頭数であること」でした。
従来の短縮ショッカーはMの法則に従順で「多頭数激戦」でこそ効果の上がる理論でした。前走を先行して激流になる距離短縮への備えは、前が潰れるくらいになってくれたほうがより輝くものなのです。激流を自然と後ろでやり過ごし、最後に有り余った体力を直線で叩きつける、それが従来の短縮ショッカーでした。
しかしこの宝塚記念は11頭というG1としてはかなりの少頭数です。ショッカーを決めるには不足がありました。
なので、私は念じました。「前に行け」と。
距離短縮で前に行く――逆の位置取りショック、だから「逆」ショッカーです。
逆ショッカーは短縮で前に行きやすい状況でこそ威力を発揮する理論で、少頭数であれば単純に頭数が少ないという理由で位置取りが前になるため、今回の宝塚記念はうってつけでした。
さらには積極的に前に行きたい馬もいない、そしてシャケトラ自身先行して勝った経験もある、ということであれば鮮度が残っている今が最大のチャンスだと考えて本命としました。
そしてレースは注文通り1角で2番手に先行。この時点でガッツポーズ、多分複勝圏は固い、あとは勝ち切れるかどうかが問題だろうと思っていました。
しかし、そこからの展開が予想外でした。
ペースが遅いと見たサトノクラウン＠デムーロ騎手が向正面で仕掛けて前をうかがうと3番手追走していたキタサンブラックが突っ張って前が忙しくなってしまい、１０００ｍ過ぎからハロン11秒台のラップに突入してしまいます。
それでも逆ショッカー・シャケトラは最後まで抵抗したのですが坂で力尽きて残念ながら4着となってしまいました。
このレースは本当に少頭数の難しさが出たレースで、シュヴァルグランが前に行かずシャケトラが逃げれば「逃げられなかった逃げ馬」のショックも掛かって、サトノクラウンの仕掛けがあってももっと抵抗できたでしょう。また、多頭数であればスローでもサトノクラウンは仕掛けづらかったでしょうし、仮に仕掛けてもダービーのようにペースが上がらない可能性はあったと思います。
勝ったサトノクラウンは京都記念から休み明けで、注文通り馬体重を増やしての勝利。鞍上の「仕掛けて前のペースを釣り上げておいて自分は控える」というえげつない策も光りました。
3着ミッキークイーンは激化するレースの流れを後ろで傍観してのもので、恵まれたと言ってしまっていいでしょう。
そして2着ゴールドアクター。馬体重が減っていたのを見て、そしてリズムも下降線であるのでまあないな、と思ってみていたのですが、この馬も逆ショッカー候補でした。そして実際のレースで控えめな逆ショッカーとなり、ペースが激化したために控えたことが功を奏してシャケトラよりも上の着順となりました。
ゴールドアクターはリズム的に下降線なので出足もだんだん悪くなるだろう、ということでシャケトラを上に取らざるを得ませんでした。展開が緩くなっていれば掲示板が精一杯で、シャケトラが2着以上になっていたでしょう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重賞回顧　2017年4月22日〜5月7日</title>
      <link>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E9%87%8D%E8%B3%9E%E5%9B%9E%E9%A1%A7-2017%E5%B9%B44%E6%9C%8822%E6%97%A55%E6%9C%887%E6%97%A5/</link>
      <pubDate>Fri, 12 May 2017 00:35:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E9%87%8D%E8%B3%9E%E5%9B%9E%E9%A1%A7-2017%E5%B9%B44%E6%9C%8822%E6%97%A55%E6%9C%887%E6%97%A5/</guid>
      <description>福島牝馬S（4月22日） 8番人気4着デンコウアンジュは前走休み明け増えて凡走、広いコースはどちらかというと苦手な強引系メイショウサムソン産駒なので、今回は地方の小回りコースになり軽く絞れて前に行けば面白いというところだったのですが、いくらなんでも休む前より軽い馬体重というのはさすがに減り過ぎで、体力切れして馬券圏内からわずかながらに外れました。もう少し馬体重があったら勝つまであったでしょう。
それならば同じメイショウサムソン産駒で前走凡走ストレスなし馬体重問題なしのフロンテアクイーンが4番人気2着でいい、という具合でした。
フローラS（4月23日） この日の府中はなんだかバイアスが掛かっていた感じで、ハービンジャー2騎がワンツーしました。バイアスが絡むと私の予想はよくポンコツになります（笑）。
勝ったモズカッチャンは2月中旬の未勝利戦から3連勝、ハービンジャーにしてはSが強めで、内が伸びる軽い馬場の助けも借りつつストレスに逆らって勝ち切った感じです。接戦なのでさすがに本番は難しいと思います。
マイラーズC（4月23日） 高松宮記念から延長の内枠フィエロを本命にしたのですが、見事にどん詰まって凡走しました。体力系でタイプ的にあまり捌けないところがあり、それでもストレスのなさとショックですり抜けないかな、と思ったのですが、ちょっと物理的に無理だったようです。
勝ったイスラボニータは肉体的には京都大得意、精神タイプ的には京都苦手、そこに外枠と少頭数も苦手ときているので差し引きで軽視したわけですが、鞍上がスタート直後から内に入れるという好判断を見せて勝ちました。
青葉賞（4月29日） 1番人気アドミラブルが0.4秒差で快勝、鮮度も勢いもあって最低限挑戦者としての資格は得ました。
ただこの馬、3月頭から3連勝でダービー、という臨戦で、これは皐月賞回顧の「年明けデビューから3連勝で挑んで勝ったら名馬」という話にも通じる面があるので、それを考えると疲労に弱いディープインパクト産駒でどうなんだろうな？　と疑問符が付くところです。
京都新聞杯（5月6日） 掲示板は人気上位が締めて勝ったプラチナムバレットも骨折リタイア、ということで解説も何も、という一戦です。
ただ別路線別コース別距離なので本番に有利で、2着サトノクロニクル（父ハーツクライ）がダービーであわよくば2着まであるかも？？　というところです。
新潟大賞典（5月7日） この日は取るべき馬券が取れなくて頭を抱えました。
このレースは11番人気2着のマイネルフロストを完全に見落としていて、直線半ばで粘るマイネルフロストを見て「しまった、この馬いたのか」と後悔していました。
格的にはメンバー最上位なのですがしばらく勝ちから遠ざかっていたことで不調と見て精査しませんでした。
近3走の合計着順が30ちょうどで基本アウトなのですが、前走AJC杯が距離延長で適性的にも分が悪かったにもかかわらず前々走中山金杯から着順を1つ上げていて、頭数も2走前13頭→前走17頭と増えていたので、相対的には結構着順を上げていたことになります。
また間隔を開けてプラス体重とリフレッシュしていて、これは量系のブラックタイド産駒ならよくよく効くわけなので、そこに気付けばちゃんと取れていたはずなのでした。
そこに更に「新ショッカー」が加わっていた、ときているのだからもう鉄板でこの馬を買うしかなかったでしょう。
なんか去年もこのレースで買い逃して頭抱えていた記憶があります。
中途半端にシャイニープリンスを買って外すなら、せめて一見で最低限走るのが分かる内枠格上げネオユニヴァース産駒サンデーウィザードを買っておけ、という反省もありました。
NHKマイルC（5月7日） このレースはリエノテソーロの激走で頭を抱えたのですが、この馬の所感は後回しにして、Mの教科書に出てくるような現象が起きていたのでその解説から。
それというのは勝った2番人気アエロリットと1番人気で惨敗したカラクレナイの対比です。
この両頭は桜花賞を走っていてカラクレナイ4着、アエロリット5着でそれがそのまま人気に出たわけですが、今回の結果は完全に真逆に出ました。
この現象が正に教科書に出る「前走でより負けてた方が次は有利」という原則で、前走で頑張っていたカラクレナイがそのストレスで負け、前走頑張れなかったアエロリットがストレスから開放されて勝ちました。
ただ、これだけではここまでの差が出るはずもなくて、大体前後入れ替わりくらいが妥当です。
それがこれだけの差になった理由を説明するには、それぞれのローテーションを読み解かないといけません。
まずカラクレナイのほうから。
カラクレナイは桜花賞に挑む直前まで3連勝していました。3勝目のフィリーズレビューは年明け初戦だったことを考慮すればとてつもないストレスを貯めていたとまでは言えないのですが、しかしそれ以上に経験してきた距離が1400mのみ、休み明けでもさほど馬体が増えてなかった、という点がネックとなり回顧の段階で「いりません」と切り捨てていました。
しかしそれでも桜花賞を4着と頑張ってしまいました（そう言えば勝ったレーヌミノルはフィリーズレビュー2着でここでも逆転の法則が出てますね）。ローエングリン産駒ということで、Sの連チャン期だったからに他ならないでしょう。
本当ならば惨敗するはずのレースでもう一度頑張ってしまったためにストレスをもう一段階溜めてしまい、それが今回出てしまい惨敗してしまった、ということでした。
それに比べてアロエリットは桜花賞出走時点で4連続連対・3連続2着という成績で、高レベルでまとまっているものの勝ち切れないという状態でした。この状態であれば桜花賞でも堪えて2着3着でもおかしくなかったのですがなんのかんのでストレスが溜まっていたので5着に凡走、ここでストレスから開放されました。
そしてストレスから開放されるついでに「勝ち切れないマンネリズム」からも脱出できたので、その反動でNHKマイルを勝ち切ることに成功したのです。
予想段階では「外枠でどうなんだろう？」と見ていたのですが、実際の結果を見たら上記の臨戦と思っていたより肉体量があったこと、外伸びのバイアスだったこともあって突き抜けました。
で、リエノテソーロに話を移します。
この馬は「府中マイルでどうなの？？」という適性面を主に疑問視していたので、臨戦的には別路線で面白い一頭だなと思いつつ切ってしまったのですが、さすがソウルスターリングの満票での2歳女王戴冠を阻止した馬だけありました。
リエノテソーロは非常にユニークな臨戦でした。なにせ、2歳ダート王です。そのくせ、芝でデビュー2連勝を飾っていました。2歳ダート王を決める全日本2歳優駿はマイルなので、
 マイルの距離での勝利経験がある。 芝での勝利経験がある。  と、芝のマイル戦で好走できるというデータは揃っていました。「芝のマイル戦」では未勝利でしたが、Mの法則では「似た性質のレースで好走実績があれば、実際にそのものの経験がなくても適性があると判断できる」ので、単勝40倍近くついてるのであれば、Mラーとしての意地で本命にするべきだったでしょう。
そこで思いとどまってしまったのは「Sの強さ」と「外枠」の両方で、前者はリエノテソーロの実績がS質を示すものでもあったこと（芝の勝鞍は1200mでのもの）、そして外枠はSの強さで引っかかる懸念だったわけなのですが、やっぱりあれだけ人気がないならその懸念は投げ捨ててしまって良かった気はします。
この馬に関しては「ユニークな臨戦」というのも激走ポイントで、
 ダート経験は単純にプラス。 前走アネモネSでなぜ桜花賞に出走しなかった？　よく我慢した偉い。  とまあここまでプラス材料が積み重なっていたら何度も言うようにささいな懸念は投げ捨ててしまうべきでした。
反省はここまでにして、他の馬について。
4着レッドアンシェルは減りすぎでした。450kg台に収まっていれば2着まで見えていたかもしれず、前走は確かに激走していましたが間隔開けて疲労は取れていたはずなので、これは調整ミスでしょう。馬体重がちゃんとしていたらこの馬を買って複勝くらいは当てていました。
7着ミスエルテは馬体が減り過ぎでしょう。一回リフレッシュする必要がありますが、Sが強いタイプにも見え、休んだら終わっている可能性もあります。
9着モンドキャンノはちょっと切れてしまっているかもしれませんが、外伸びのバイアスが影響しているための凡走かもしれず、ちょっと判断が難しいところ。夏場に古馬と対戦した瞬間に激走するかどうか。
10着ディヴァインコードはちょっと無茶なローテでした。ここまでの成績は安定していた体力系なので、一回間隔を開けて欲しいところ。
12着ジョーストリクトリは当然の凡走。馬体を立て直したいところです。
13着アウトライアーズは小回りの中距離でごりっと捲る競馬が合っていそう。外伸びの馬場で。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>天皇賞（春）回顧　2017年4月30日</title>
      <link>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E5%A4%A9%E7%9A%87%E8%B3%9E%E6%98%A5%E5%9B%9E%E9%A1%A7-2017%E5%B9%B44%E6%9C%8830%E6%97%A5/</link>
      <pubDate>Fri, 05 May 2017 21:58:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E5%A4%A9%E7%9A%87%E8%B3%9E%E6%98%A5%E5%9B%9E%E9%A1%A7-2017%E5%B9%B44%E6%9C%8830%E6%97%A5/</guid>
      <description>衝撃のレコード圧勝劇でした。
まさか、3200mの距離を12−12のラップで走り切ってしまうとは。
連覇となったキタサンブラックは前年同様に唯一大阪杯からの参戦でした。大阪杯は今年からG1になり、以前よりは疲労が出やすくなるのではないか、という懸念はありましたが、少なくとも今年に関しては好位抜け出し1番人気快勝だったのでそこまでのものではなく、実際に馬体重を見ても中3週で-4kgと完璧だったので、「歴史的名馬がこんな完璧な状態なら諦めよう」ということで単勝一点だけ買っていました。
それにしても4角先頭から後続を完膚なきまでに叩きのめしてしまう内容と、レコードという時計を両立してしまうとは。
11年前に4角捲り先頭でレコードを叩き出したのはディープインパクトですが、キタサンブラックもその領域、あるいはそれ以上の域に達しています。
ちなみに、天皇賞春を1番人気で勝利したのはやはりディープインパクト以来です。
次は宝塚記念ですが、強いし間隔も開くので大丈夫でしょう。
2着シュヴァルグランは限界仕上げ-6kgで、馬体重が発表された瞬間は体力面で無理だと思ったのですが、超高速馬場だったので限界まで絞ってキレキレの状態にしていたのが逆にマッチしました。多分増えていたらもっさりと4着になっていたでしょう。
今回限界の走りを見せたので、次走は半年くらい休養しない限り凡走します。
鞍上の福永騎手はマイラーズCでフィエロをドン詰まらせていたので騎手の状態的にどうか、みたいなこともちょっと言われていたんですが、この人はL系なので何事もなかったかのようにあっさりと巻き返しました。
3着サトノダイヤモンドは外枠ではこれが精一杯というところでしたが、内枠でも2着が限界だったでしょう。キタサンと枠を逆にしたらようやく勝ち目が出るか、くらいの内容でした。
2番人気3着なので凡走の範疇ですが、宝塚記念で再戦して逆転できるか、と言われると同路線ストレスの問題もあり非常に疑問です。
4着アドマイヤデウス、5着アルバートはともにアドマイヤドン産駒で「S系ステイヤー」という非常にツボが狭い難しいタイプですが、S系なだけに高速決着に向いて掲示板に入り込みました。その中でこの2頭の差は距離鮮度の差で、3000m級のレースを走るのはアドマイヤデウスは昨年の天皇賞春以来1年ぶり、アルバートは前走のダイヤモンドS、ということで鮮度も中距離の経験値も高いアドマイヤデウスが上に来ました。
掲示板外はつまみ食いの形で。
6着ディーマジェスティは今後もG1では疑問です。東アジアの中距離G1を取りに行くのが現実的な気はします。
7着ゴールドアクターは適距離に戻って着順を上げられるかどうか、というところですが、そろそろこのまま低迷するように思います。
9着シャケトラは今回増えなければいけないところで減ってしまっていたので無理でした。減った原因はストレスなので必然の馬体減ではあったのですが。しかし仮に増えていたとしても掲示板すら疑問でした。L系ですが一気に駆け上がってきたところからSも強く切れる脚もあるので、短縮で追い込みに回ったらG1でも可能性が出てくるかもしれません。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>皐月賞回顧　2017年4月16日</title>
      <link>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E7%9A%90%E6%9C%88%E8%B3%9E%E5%9B%9E%E9%A1%A7-2017%E5%B9%B44%E6%9C%8816%E6%97%A5/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Apr 2017 21:23:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E7%9A%90%E6%9C%88%E8%B3%9E%E5%9B%9E%E9%A1%A7-2017%E5%B9%B44%E6%9C%8816%E6%97%A5/</guid>
      <description>皐月賞（4月16日） 毎日杯の回顧で「シンザン記念組の馬券は売り切れ」と言ったのですが、本日の結果を受けて大嘘だったことが判明しましたので謝罪いたします。
まさか毎日杯からのローテでアルアインが勝つとは全く思っていたかったのですが、ペルシアンナイトも一緒にくっついてきたということは、シンザン記念がとてもきつかった、という結論しか私には出せません。
こういう「何走か前の仕掛けが効いてくる」というのは凡走が間に挟まってこそで、今回のような「仕掛けが入ったレースの凡走→ショックで激走→余勢を駆って激走」というのはレアケースで、特に勝ち切った中でもう一丁というのは、普通に考えて前走で使い切ってしまって無理だと判断せざるを得ないです。
しかし、この2頭に関して言えば、余力があったということです。
まず勝ったアルアインですが、前走はシンザン記念以来2ヶ月以上間隔を開けての毎日杯でした。ここで力を貯めていたので中2週となった皐月賞でもフレッシュな状態を保てたのでしょうし、また、毎日杯も少頭数であり、さらには勝ったとは言え2番人気でしたのでそこまでストレスにはならなかった、と考えられます。
本来、このような少頭数で勝ててしまうと多頭数の皐月賞で怯んでしまうのですが（後述するがファンディーナがそれ）、この馬の場合はシンザン記念の強烈な記憶が残っていてそれで怯まず突き抜けることが出来ました。
毎日杯が鬼門なのは「軽いレース質」と「中2週」のダブルショックで本番アウト、ということからなのですが、今年はそれらをクリアしてしまったので異端性だけが残ったのもあるでしょう。
2着ペルシアンナイトは前走アーリントンCで1ヶ月半ぶりのレースだったので、この時点でストレスが軽いのは間違いないところでした。ただここから直行だと大幅延長がネックで、皐月賞だと「延長のくせに流れが厳しくなる」という厄介な面があるため、かなりしっかりした精神構造を持っていないと対応が難しく、ペルシアンナイトは父ハービンジャーという点がその精神構造的に疑問でした。
が、これもやっぱりシンザン記念の厳しい経験で、皐月賞の厳しい流れも馬場が早かったこともあって耐えられた、ということでしょう。
また、シンザン記念を0.6秒差圧勝だったのもストレスを残さず精神を高揚させた、という部分で有利に働きました。
そして3着ダンビュライトも、シンザン記念組ではないですが前々走のきさらぎ賞が重馬場で、結果同じような仕掛けとなって激走しました。
前2頭との違いは、きさらぎ賞が少頭数だったことと、ややローテーションが詰まっていたこと、そして前走がメジャーローテの弥生賞だったことでしょう。
これらの部分で2頭に遅れを取って3着となったと考えます。
では他の馬について。
ファンディーナはミホシンザン以来となる「年明けデビューから無敗で皐月賞制覇」に挑みましたが、7着に敗れました。
ここにさらに「牡牝混合重賞を経験せず」を付けるとトウショウボーイ以来、という記録だったのですが、そのトウショウボーイとローテーションを比較すると、どうしても経験の多様性という面で劣ってしまっていて、トウショウボーイの場合は芝1400→ダ1400→芝1800と、デビューは短距離だった上に2戦目がダートでした。
ファンディーナは芝1800mのゆったりしたレースばかりに使われていて、戦前はその不安点を能力で壊せるかどうかが焦点だったのですが、さすがに天馬の上を行けというのは無理でした。また、1番人気のプレッシャーも相当に堪えました。
ちなみに近年で同様にミホシンザン以来の記録に挑んで惜しくも3着敗れたものの、歴史的名馬として現在進行形でその戦績を積み上げているのがキタサンブラックです。
これは逆説的に言うと「キタサンブラックほどの馬でも年明けデビューから無敗で皐月賞は勝てない」ということでもあり、さらにもう一回裏返すと「年明けデビューから3連勝で皐月賞に挑んで馬券圏内に入ったら歴史的名馬級」と言えるかもしれません。
4着クリンチャーはかなり積極的な乗り方であわやのシーンを作りました。この馬も別路線で、唯一短縮となるすみれSからでした。Lが強いスタミナ型ですがSもあり、長距離や時計の掛かる馬場で積極的に乗ると嵌るタイプでしょう。ダービーは基本無理ですが泥馬場なら？？
5着レイデオロは後方からの馬では最先着でしたが、これは能力差というよりはストレスの差のように思います。ダービーでは馬体があまり減らないで欲しいかな、というところ。
6着スワーヴリチャードは近年の必勝ローテとなる共同通信杯から直行でしたが、脚質的に間に合いませんでした。
9着カデナはインを果敢に捲っていきましたが、前走のストレスで馬体が減っており、息切れしました。
12着アウトライアーズは本命でしたが、馬場と脚質がミスマッチでした。ダービーは泥馬場希望です。
ダービーは以上に名前の挙がった皐月賞組と、青葉賞圧勝、京都新聞杯勝利で挑戦権を得た馬の中で争う構図と読みます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重賞回顧　2017年4月8日／9日</title>
      <link>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E9%87%8D%E8%B3%9E%E5%9B%9E%E9%A1%A7-2017%E5%B9%B44%E6%9C%888%E6%97%A59%E6%97%A5/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2017 22:45:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E9%87%8D%E8%B3%9E%E5%9B%9E%E9%A1%A7-2017%E5%B9%B44%E6%9C%888%E6%97%A59%E6%97%A5/</guid>
      <description>ニュージーランドトロフィー（4月8日） 5番人気までが単勝1桁倍率で、荒れるか固く収まるかの振れ幅が大きいパターンでしたが、今回は雨で馬場が重くなっていたので荒れる方に出ました。
勝ったジョーストリクトリは使い込まれてたのでどうせ無理だろう、と思っていたのですが、凡走をふたつ挟んでいたのでストレスはなく、前々から早め仕掛けの競馬で勝ちました。
4着までが先行勢だったので馬場のバイアスが大きかったのですが、それと同時にこの馬がかなり強い闘争心で走っていることが分かりました。
 間隔詰めて馬体を減らして激走した→張り詰めた精神で走った（S or C） 前々からの強引なレースぶり→闘争心の現れ 重馬場に変わっての変わり身→闘争心が強い馬が得意な傾向  以上の点と、集中力が希薄（と言うか、前には出てこない）なマンハッタンカフェ系ということでSが主導の馬だと考えます。
父ジョーカプチーノは短距離戦でもゴリゴリ先行していたところからもかなり闘争心が強い馬でしたので、産駒の傾向もLもあるけどS主導の馬が多くなりそうです。
ただ、体力型なので短縮よりは今回のジョーストリクトのように延長を前に行く競馬がツボに嵌る確率は高いように思います。
2着は本命にしたメイソンジュニアで、予想をざっくり言うと「ダート短距離系の血統で先行馬だから」でした。もちろんこれは「ダート馬だから時計が掛かるほうがいい」という話ではなくて、ジョーストリクトの分析でも述べたように闘争心の問題で、闘争心が強いので重馬場、滑る馬場をこなせるという判断で、実際その通りに逃げて2着に粘りました。
3着のボンセルヴィーソも同様です。この馬は芝専門のダイワメジャー産駒ですが、闘争心主体の先行馬でした。
1番人気クライムメジャー（8着）、2番人気スズカメジャー（6着）はダイワメジャー産駒ですが両馬ともに前走接戦勝ちでストレスがあり、こうなると適性以前に走れない状態です。いかに適性があったとしても走れない状態の時は走れません。
3番人気13着ランガディアは適性がありませんでした。キングカメハメハ産駒は色々な適性の馬が出るのですが、この馬は新潟と府中で勝っていることから広いコースの良馬場に適性があるタイプでした。おおよそ精神力も高いタイプで、広いコースの直線を目一杯の叩き合いとなればかなり強いはずです。
阪神牝馬S（4月8日） この日の阪神芝はステイゴールド系がよく来ていたということで、ステイゴールド産駒で内枠かつ人気がないほうのクロコスミアを買ったのですが、上位人気馬に差されて4着でした。
勝ったミッキークイーンと3着のジュールポレールはディープインパクト産駒で、本質的に重馬場は苦手ですが、広いコースで馬が新鮮な状態であれば十分にこなせます。ミッキークイーンは休み明けでプラス体重、ジュールポレールは間隔をゆったり取りつつ3連勝で格上げ挑戦と鮮度がありました。
2着はステイゴールド産駒の人気で外枠のほうでした。ステイゴールド産駒はC系で消耗戦になりやすいという理由で重馬場が好きです。
ちなみにL系（ディープとか）は重は基本苦手ですが、ばらける展開になって走りやすくなることがあります。
2番人気15着のクイーンズリングは重馬場は得意ですが、昨年のエリザベス女王杯を勝ってひとつのピークを超えてしまった影響でしょう。春は低迷すると思います。（ただ、この馬に対する予想は今まで本当に当たってないので話半分で）
桜花賞（4月9日） 勝ったレーヌミノルにちょっと細かい仕掛けが入っていたので、その解説から。
この馬の昨年末からのローテーションが、阪神JF（12月・1600m）→クイーンC（2月・1600m）→フィリーズレビュー（3月・1400m）→桜花賞（4月・1600m）。
Mの基本則として「使われるごとに悪くなる」があるので、賞金が足りている馬が桜花賞の前に2戦挟むのは悪手なのですが、このローテーションは巧妙で、
 距離の違うフィリーズレビューが挟まれている。 そのフィリーズレビューの直前にクイーンCを挟むことにより、マイル戦の経験を馬に刻み込んでいる。  年末の阪神JFから直行でフィリーズレビューだとどうしても記憶が遠くなる。  その2戦は人気より下の着順でストレスにならなかった。  といった点が全てプラスに働き、そこに先行有利な馬場状態で先行して今回の激走に繋がりました。
また、乗り替わった池添騎手の存在も大きいでしょう。この騎手は突出したC系で大一番では必ず突っ込んできます。馬にCを与える存在、と言ってもいいでしょう。凄まじい集中力と闘争心を持ったオルフェーヴルとのコンビは強烈でベストマッチでした。
2着リスグラシューはオークス1番人気でしょう。普通ならそのまま勝ちそうですが、果たしてそのオークスが普通かどうか。
3着の圧倒的1番人気ソウルスターリングは、良馬場で無敗だったところに稍重の馬場に脚をとられての敗戦です。本質的に重は得意なはずですが、これまで良馬場で結果を残してきた記憶が邪魔した形です。ただ、重ならもっと極端に重くなった方がいいはずです。
4着カラクレナイは思ったより頑張っていて、秋華賞は面白いかもしれません。
8着ライジングリーズンは重馬場に期待して買っていたのですが、もっと重くなってくれないとこのコースではダメでした。オークスで泥馬場になってくれたらもう一度狙いたい馬です。あと秋華賞向きでもあります。
12着アドマイヤミヤビはちょっと負け過ぎではありますが、元々差し馬が走れる馬場でなく、その中でも最後方からの競馬だったので順当な結果だった、と言えそうです。そう考えるとオークスにはあっさり立ち直りそうです。ただ、馬体重は戻して欲しいところではあります。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重賞回顧　2017年4月1日／2日</title>
      <link>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E9%87%8D%E8%B3%9E%E5%9B%9E%E9%A1%A7-2017%E5%B9%B44%E6%9C%881%E6%97%A52%E6%97%A5/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Apr 2017 21:32:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E9%87%8D%E8%B3%9E%E5%9B%9E%E9%A1%A7-2017%E5%B9%B44%E6%9C%881%E6%97%A52%E6%97%A5/</guid>
      <description>ダービー卿CT（4月1日） 馬場が重くなって荒れる、と見て11番人気サンライズメジャーで勝負したのですが、人気サイドで決着しました。
上位人気5頭をよくよく見直してみると、小回り＆重がいかにも苦手そうなロイカバード以外は普通に余力のあって走れそうな臨戦で（ロイカバードも臨戦的にはそんなに悪くはなかったが、後で解説）、勝った5番人気ロジチャリスは半年強の休み明けOP3着から中2週、1番人気2着キャンベルジュニアは3ヶ月休養後1600万条件1着（1番人気）から中1週、2番人気3着グランシルクは約3ヶ月ぶり、3番人気4着マイネルアウラートは1〜2ヶ月に1走の無理なく使われ続けていたステイゴールド産駒、ということで疲労・ストレスがさほど問題になるレベルではなく、そのまま力関係で下位人気を抑えこむ結果となりました。
その中でロジチャリスが上位4頭を上回ったのは、直前の休養期間が長かったという部分でしょう。適性的には掲示板組はほぼ似たようなもので、みんなSの強いタイプでした。
4番人気8着のロイカバードは中山のような小さいコースを走るのが初めてで、ローテに余裕があり凡走後なのでストレスもなかったのですが、それでも父ディープインパクトからこの小回りコースで重になったら対応できないであろう、というのは予想できたところでした。一応、重馬場で勝ったことはありますがそれは府中でのことで、広いコースならばらける分逆に走りやすくなる、ということはあります。が、基本的に広いコースで良馬場の馬と考えていいでしょう。
大阪杯（4月2日） 明らかに連チャン期のリズムなヤマカツエースの単複で勝負して、とりあえず複勝は拾いました。
まず負けた人気組から。
3番人気6着サトノクラウンは間違いなく馬体減の影響です。そしてその馬体減の原因は昨年末からの連勝による疲労です。
元々疲労には弱いタイプで、皐月賞の時も弥生賞快勝の疲労で馬体を減らして凡走し、それがダービーまで引きずって3着まで、となっていましたし、昨年の京都記念は休養明けにも関わらず馬体重を減らしてそれでも勝ったものの、その後しばらく凡走を続けたのはその時の馬体減とそれにも関わらず激走した反動の影響でしょう。
ただ、闘争心で走るタイプではないので、休めば何度でも立ち直る馬ではあります。宝塚記念に直行して前々走並かそれ以上に馬体重を増やしてきたら好走できそうです（ちゃんと増やす調整をしてくるのか、かなり疑問ですが）。
2番人気4着のマカヒキは、走れない要素があまりなかったのですが凡走。ただこれは、一発に賭けていたノーストレス馬・2着ステファノスと、連チャン期で適距離のヤマカツエースがいたので、自動的に順位が下がってしまった、という具合でしょう。
しかし正直上がり目はなくて、この先G1を勝てるかと言われると非常に厳しいでしょう。
勝った1番人気キタサンブラックは、マルターズアポジーとロードヴァンドールが早い流れを作り出したら流石に踏ん張り切れないだろう、と見ていたのですが、実際にはロードヴァンドールがゆっくりして、キタサンがその直後を楽々追走したために楽勝しました。
次は天皇賞春ですが、自身はゆったりしたペースで走っていたので、距離延長でもさほどとまどいはないでしょう。また、昨年同様にこの路線からはキタサンブラックのみの参戦でしょうから、異端性の面でも有利となりそうです。
2着ステファノスは金鯱賞を大凡走して人気を落としていましたが、凡走からの反撃があるのがこの馬で、一昨年の天皇賞秋は毎日王冠7着から2着、昨年は同じローテで5着から3着。また、2000mのG1も5戦して2着2回3着2回と勝ち切れないまでも実績は十分残していて、それを考えれば激走を警戒すべきだったでしょう。ちなみに2000mG1で馬券圏外となったのは皐月賞で、古馬になってからは複勝率100％堅持しています。
3着ヤマカツエースは差し馬で、激流になっていれば1・2着をまとめてなで切ったでしょう。外枠なので前に行くわけにもいかず、これで勝ち切れないのは致し方ないところでした。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重賞回顧　2017年3月25日／26日</title>
      <link>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E9%87%8D%E8%B3%9E%E5%9B%9E%E9%A1%A7-2017%E5%B9%B43%E6%9C%8825%E6%97%A526%E6%97%A5/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Mar 2017 22:40:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E9%87%8D%E8%B3%9E%E5%9B%9E%E9%A1%A7-2017%E5%B9%B43%E6%9C%8825%E6%97%A526%E6%97%A5/</guid>
      <description>日経賞（3月25日） 本命にしたジュンヴァルカンが出遅れました。Mラーは出遅れ含むレース中のトラブル（と一般的にされる事象）も予想に含まねばならないので割と頭を抱えました。
圧倒的1番人気で5着に敗れたゴールドアクターは昨年から不安定期に入ってはいたのですが、今回の敗戦で本格的に低迷期に入りそうな感じです。
2番人気4着のレインボーラインは体力勝負となりやすいこのコースで外目の枠はあまり向いているとは言えなかったのですが、それで4着であれば上々ではないでしょうか。2周目4角でインを取れたのもこれだけ走れた要因ですが、調子自体良さそうです。天皇賞春は内枠引いたらサトノキタサンまとめて倒す可能性はあります。
勝ったシャケトラはまだ鮮度があるマンハッタンカフェ産駒で、今回は鮮度と体力で差し切りました。天皇賞はストレスと相手強化で凡走するでしょう。G1も厳しいと思いますが、Sが割と強そうなので、距離変更から極端な順方向の位置取りショック（短縮なら追い込み、延長なら先行逃げ）を掛けたらあわよくば勝ち切れるかも、というところでしょうか。
2着ミライヘノツバサは消耗戦を前で粘り倒す競馬が合っています。
毎日杯（3月25日） 少頭数3歳重賞ということでケンしたのですが、出馬表を見て2番人気でも単勝8倍近かったアルアインが前走シンザン記念6着で「そう言えばシンザン記念凡走組が激走しまくってるよなあ」と思ったらアルアインが勝ちました。
今年のシンザン記念凡走馬は3着ペルシアンナイトがアーリントンC1着、5着マイスタイルが自己条件勝ち後に弥生賞2着激走、15着コウソクストレートがファルコンS1着と、あの重馬場で苦労した馬たちが激走を繰り返していました。
ですが、今シンザン記念組の成績を確認したところ、アルアインで売り切れのようです。
2着サトノアーサーは春クラシックは厳しいでしょう。
高松宮記念（3月26日） 稍重で行われた今年の高松宮記念は、正当なプレップレース（優勝馬に優先出走権が与えられる阪急杯とオーシャンS）を使われた馬は路線ストレスで全滅でした。
私の予想も稍重でストレス馬はふるい落とされるであろう、と踏んで京都牝馬S２着のワンスインナムーンを買いましたが、馬体減も堪えて惨敗でした。7番人気2着の反動が馬体重に出た格好です。
勝ったセイウンコウセイは重賞2戦目の4歳馬で鮮度抜群でした。初重賞の前走が4番人気2着と、激走と言えないレベルの走りだったのもプラスでした。父アドマイヤムーンはSが強くて重馬場歓迎なのでそれも良かったのだと思われます。昨年のスプリンターズSを制したレッドファルクスも芝重賞2戦目で、混戦模様の時は鮮度重要です。
2着は復活の桜花賞馬、レッツゴードンキ。昨年JBCでダートを使われたことが刺激となり、以降は連対率100％です。次は恐らくヴィクトリアマイルで、内枠引いたら勝ち負けでしょう。疲労は心配ですが、使われながらも馬体重が増え続けていることから、極端に減らなければ大丈夫かと思います。
3着レッドファルクスは休み明け。低迷していたティーハーフも休み明けで4着に来ていたことから、ストレスが相当に効いていたレースでした。
6着トーキングドラムは「安田記念に直行して内枠を引いたら」がまだ有効と考えます。
15着シュウジはこのまま深刻な低迷期に突入する可能性があります。ただ精神力はあるので、延長マイル戦を内枠から先行して叩き合う形とか、短縮ショッカーで更に流れが極端に早くなるとかそういったシチュエーションで注意を払う必要はあるでしょう。
あと8着ナックビーナスについて、前走オーシャンSの回顧で「本番期待」とか書いていたのですが、使い込まれての蓄積疲労をすっかり忘れていたことを懺悔します。昨年8月からほぼ月イチのレース間隔で使われている疲労に加えて好走ストレスもあっては良馬場でも動ける訳がないのでした。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重賞回顧　2017年3月18日〜20日</title>
      <link>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E9%87%8D%E8%B3%9E%E5%9B%9E%E9%A1%A7-2017%E5%B9%B43%E6%9C%8818%E6%97%A520%E6%97%A5/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Mar 2017 23:11:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E9%87%8D%E8%B3%9E%E5%9B%9E%E9%A1%A7-2017%E5%B9%B43%E6%9C%8818%E6%97%A520%E6%97%A5/</guid>
      <description>ファルコンS（3月18日） オッズ10倍以下の4頭の内、3頭が疑問の残る臨戦で、残る1頭となったコウソクストレートがそのまま勝った、と言えるレースでした。
1番人気ナイトバナレットは中山のマイルOPを追い込み接戦で制して以来、2ヶ月以上間隔を開けていましたが、レースのストレスはレースを挟まないと消えるものではなく、休養だけでレースのストレスを完全に消すならば半年は必要です（馬の記憶は半年くらい持つ、と言われている）。
この馬の場合は前走最後の最後でようやく差し切ったことで特にストレスが大きく残り、2ヶ月程度の休養ではそれが解消されないだろう、ということで凡走すると読み、実際に惨敗しました。
このパターン（リズム）はシュウジの阪急杯と全く同じと言っていいでしょう。あまりの激戦を制したために身体の疲れが癒えても記憶が鮮明に残ってしまったのでした。
2番人気ボンセルヴィーソは朝日杯3着以来というのは良くて、当日馬体も増えていたので普通に本命クラスではありましたが、唯一逃げ脚質というのが中京の差し馬場にマッチしていなくて、その部分が評価の下がる部分で、実際に勝ち切れず2着まででした。
4番人気ジョーストリクトはアーリントンC5着から間隔を詰めての一戦でしたが、マンハッタンカフェ系がこんなので走るわけもなく、父はそれこそマンハッタンカフェ産駒の典型例であるので余計にそうで、普通に掲示板を外しました。
勝った3番人気コウソクストレートは前走重馬場のシンザン記念を14着とダイナミックに負けたのが素晴らしく、それはどういうことかというと、
 適性が重馬場とは逆＝良馬場にあること。 適性外で厳しい経験ができたこと。 さりとて力を出し切ったわけではない（惨敗したから）こと。  というあたりで、今回は自分の適性にあった良馬場で走れたので快勝しました。
ナイトバナレットも前走辛い経験をした、という点ではコウソクストレートと一緒ですが、コウソクストレートは「今日はこんなに楽なんだ！」と感じて走っているのに対して、ナイトバナレットは「あんなこともう一度やれって言うの？」とげんなりしながら走っていた、と真逆になっている、というのが面白いところです。
3着のメイソンジュニアは穴馬の中では気になっていた馬でした。前走がダートのマイルだったのが魅力な点でしたが、ちょっと間隔が開き過ぎていたのが疑問だったのでこちらを買うという選択には至りませんでした。
スプリングS（3月19日） ファルコンSでこの週の予想は売り切れとなりました（笑）。
もともとファルコンS含めてこの週の重賞はあまりピンとこなくて、実際に単勝10倍以上が出ていないので私の感覚的には合ってはいました。
それでこのレースは11頭立てなのに10倍以下が5頭と半数ほどいたので（まあ頭数少なければ当然オッズも下がるわけですけど）、全く予想が効かないレースとなりました。
勝ったウインブライトはステイゴールド産駒、外枠でしたがかなり馬体を絞って集中力を上げさせ、そこから差しに回ることで体力を直線まで矯めて勝ち切りました。皐月賞本番でも面白そうではありますが、さすがに馬体を絞って勝ち切った反動が厳しそうには思います。
それならば2着のアウトライアーズの方が本番では面白そうです。枠は内外どちらでも良さそうですが、外だと少し展開が厳しくなってほしいかな、と思います。
3着のプラチナヴォイスは内枠に潜り込んだらもしかしたらがあるかも？　というところ。
1番人気4着、2歳王者のサトノアレスは中山だと忙しく、本番も疑問です。
5着トリコロールブルーはウインブライトと同じステイゴールド産駒ですが、この馬は比較的広かったり平坦だったりの2000mばかり走って勝ち上がってきた馬なので、中山はあまり合わないと考えてよさそうです。ここから青葉賞圧勝→ダービーならあるいは、というところでしょうか。
10着モンドキャンノは中途半端な枠に少頭数なところに前走の激走を引きずって集中できずに惨敗。先行していたのでNHKマイル直行なら短縮ショッカー本命です。皐月賞なら内枠が欲しいです。
阪神大賞典（3月19日） 単勝1.1倍のサトノダイヤモンドが当然勝ちました。
阪神大賞典勝ちから天皇賞春は鬼門になっていますが、ここまで圧倒的な人気で勝ったなら問題はありません。ゴールドシップは京都適性の面で問題を抱えていたので3回同じ臨戦を取ってようやく最後に勝ったのですが、サトノダイヤモンドは京都が庭なので大丈夫でしょう。激流に巻き込まれて負ける、という可能性だけは注意ですが（特に内枠引いた時）。
3着トーセンバジルはよくよく見ればなるほど2強以外はこの馬かタマモベストプレイか、ぐらいの馬で、
 父ハービンジャーで前走ジャパンカップ、休養明け得意でなおかつダウン。 古馬重賞出走がそのジャパンカップが初めてだったので、鮮度面でも抜群。 母母エヴリウィスパーはトーセンジョーダン・ホマレボシの母。そこにフジキセキが入っていてかなりの優良血統。  ということで1・2着を2強で決め打った上で3連単1点で買うならこの馬しかいませんでした。とはいえ740円では私は買う気になりませんしそもそも3連単の1番人気でした（笑）。
フラワーC（3月20日） 出馬表見る前はこのレースがこの週の中で一番買えるレースなんじゃないか、と思っていたのですが、出馬表を見て「あ、白い」となってやめました。
実質500万条件で、条件戦は専門外です。
単勝1.3倍で圧勝したファンディーナはディープインパクト産駒で、1800mばかり走っているのが気になる部分ですが、ディープ産駒な分だけルージュバックよりは確実に期待が持てるでしょう。
いくら相手が弱いとは言っても5馬身差は破格で、デビュー戦9馬身、2戦目は1・3/4馬身差も3着はさらに7馬身差ちぎれてて、流石にこれは力が違うと言っていいと思います。
唯一、差しに回れるかどうかだけが問題ですが、2戦目に33.0秒の脚を使っているので大丈夫でしょう。
この辺りを含めて考えれば、桜花賞で絶対的な存在になっているソウルスターリングに対抗できそうな馬、とまで言えるかもしれません。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重賞回顧　2017年3月11日／12日</title>
      <link>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E9%87%8D%E8%B3%9E%E5%9B%9E%E9%A1%A7-2017%E5%B9%B43%E6%9C%8811%E6%97%A512%E6%97%A5/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Mar 2017 20:15:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E9%87%8D%E8%B3%9E%E5%9B%9E%E9%A1%A7-2017%E5%B9%B43%E6%9C%8811%E6%97%A512%E6%97%A5/</guid>
      <description>金鯱賞（3月11日（土）） まず予想ですが、人気どころではまず最内枠2頭のルージュバックとプロディガルサンはばっさりと切りました。
ルージュバックには常に厳しく当たっているのですが、マンハッタンカフェ産駒は内枠で揉まれるとやる気をなくすので、内枠では鮮度があるかストレスない状態の先行馬でないと買えません。当然のように凡走しました。
プロディガルサンは前走の東京新聞杯2着が評価されて2番人気となりましたが、前走は休み明け・少頭数・休養明け・初の古馬対戦と全くストレスのないで気分よく走っての激走でした。当然ストレスを抱えていて馬群に消えました。
というわけで人気で走るとしたら香港帰りのステファノスか連覇のかかるヤマカツエースで、この2頭の比較となると同じ距離を使われ続けたステファノスよりは有馬記念を挟んだヤマカツエースだろうなあ、というところでしょう。
ヤマカツエースは距離不適の有馬記念をストレスの残る中で4着と好走していることから非常にいい状態であると判断でき、その状態で適距離適コースに戻ってきたら普通に楽勝しました。
ステファノス自身も走れない状態ではなかったと思うのですが、これは馬場が合ってなかったというか、恐らくディープ産駒が走れなくてキンカメ産駒が走れる馬場だったのではないでしょうか。
3着スズカデヴィアスは先々週中山記念で2着したサクラアンプルールを前走下していたのですが、重賞を走っている期間が結構長かったのと前走のストレスがどんなものだろう、というところで信用できませんでした（まあ、それ以上に鞍上がすごく間違える騎手なのが一番買えない理由だったのですが）。
ただ、ここ2走がオープン特別だったので重賞挑戦に対するマンネリが消えていたのと、相当に馬体がしっかりしてきたようで昨年10月から比べてプラス24kg、前走からもプラス10kgとかなり充実してきていました。
ヤマカツエースは次走大阪杯でしょうが、ラブリーデイの宝塚記念時のような連チャン期と見ていいでしょう。相手は揃いますが軸にしていいと思います。
フィリーズレビュー（3月12日（日）） はっきり言って分からない上に本番にも繋がりそうにない一戦でした。
2番人気と1番人気でワンツー、3着は阪神JF6着の実績があるゴールドケープ。
勝ったカラクレナイは1400mしか経験なく、本番では精神的な脆さを見せて負けるでしょう。
レーヌミノルは同タイプのソウルスターリングに敵うわけもなく。
中山牝馬S（3月12日（日）） オッズ10倍以下の4頭のうち、パールコードとビッシュ、フロンテアクイーンと3頭をばっさり切れたので、トーセンビクトリーを本命にして当てることができました。
パールコードはヴィクトワールピサ産駒で、内枠なら勝ち負けだったでしょうが外枠で少しリズムを崩して4着まで。
ビッシュは逆に外枠なら、という部分がありますが、それ以上に馬体重が増えていなかったのが致命的で惨敗。
フロンテアクイーンは少頭数の広い府中を力一杯走って8番人気1着と激走した直後だけに、狭くて多頭数のここではどうだろう、というところで案の定8着に沈みました。
勝ったトーセンビクトリーはキングカメハメハ産駒で、この父が内枠を引いたら信用ができます。
鮮度面では古馬重賞を走ったのが昨年のヴィクトリアマイル1回だけで問題なし、4ヶ月間隔が開いたのも疲労に弱いキンカメ産駒にはプラス、唯一想定外だったのは馬体重がさらに増えたことで、休養前でもかなり増えて増えてできていたので絞れるところじゃないかなあ、と思っていたらまた増えていたのでこれはどうなんだろうとは思ったのですが、これは休み明けで20kg増えたと考えればよくあることではあり、先行馬で切れを求められないということを考えればさほど気にしてもよくない、と考えて結局買って、的中となりました。
2着は1番人気のマジックタイムで、この馬は単純に中山得意な馬で、間隔も開いていたので前走勝ったストレスもなく普通に走りました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重賞回顧　2017年2月〜3月</title>
      <link>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E9%87%8D%E8%B3%9E%E5%9B%9E%E9%A1%A7-2017%E5%B9%B42%E6%9C%883%E6%9C%88/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2017 22:21:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://nobie41.github.io/keiba/post/%E9%87%8D%E8%B3%9E%E5%9B%9E%E9%A1%A7-2017%E5%B9%B42%E6%9C%883%E6%9C%88/</guid>
      <description>小倉大賞典（2月19日（日）） 頭数こそ揃いましたが1番人気のストロングタイタンが普通に走りそうな臨戦に見えて嫌気が差してケンしたのですが、マルターズアポジーが逃げ切り圧勝したのを見て「しまった、この馬一択じゃないか」と反省したレースでした。
マルターズアポジーは短縮ショッカーですが逃げ馬なので短縮の効果はいかほどか、というのと、福島記念の勝利が鮮度によるものと見れて前走惨敗してストレス抜けたとはいえどうだろう、という二点が戦前にはマイナスに見えたのですが、よくよく考えたらこれらは大したマイナスでないどころかプラスなのでした。
特に前走の有馬記念、このレースは日本で一番タフなレースと言っても過言ではなく、そんなレースを逃げたのは相当に厳しい経験であり、しかもレースでは現役最強馬キタサンブラックがじっくりマークする形、道中はかなりのプレッシャーだったはずで、そんなレースは惨敗して当然なのでした。
その直後に迎えたローカル中距離重賞であれば、馬が楽に感じるのは当然でしょう。短縮の忙しさも前走が極限のプレッシャーを受けていたので馬としては道中は前走と同じくらいの負荷に感じていたはずで、そうであれば単純に距離が短い分先頭のまま走り切れるわけです。
このあたりの理屈は前回の記事で書いたように「短縮のくせに流れが緩む」という部分がカギで、「流れが緩む」の部分が「後ろから受けるプレッシャーが軽減される」と読み替えると今回のマルターズアポジーになる、ということでした。
マルターズアポジーに関しては硬い馬場で突っ走れたというのも良く、かなりSの強いタイプと判断できます。両極端な馬場ではこの馬の逃げに今後も注意です。
あと、早ければ来年にも小倉大賞典の開催日がずれるのではないか、という予測も立てておきます。大阪杯のプレップになりそうなこのレースがG1開催の裏というのはちょっといい日程ではないでしょう。
アーリントンカップ（2月25日（土）） 勝った1番人気ペルシアンナイトは前走シンザン記念を1番人気3着と凡走した後で、
 前走より頭数が減った。 重馬場から良馬場に変わった。 凡走でストレスが消えた。  といい条件しかなかったので圧勝しました。
でまあ私がこんな単勝1倍台の圧倒的人気馬を買うわけもなくて（笑）、買っていたのは2着馬レッドアンシェルの単複でした。
L系マンハッタンカフェ産駒で前走G1朝日杯を凡走、間隔を開けてきたところに大外枠、ということで伸び伸び走って6番人気2着と好走しました。
勝ったペルシアンナイトはNHKマイルなら有力の1頭でしょう。皐月賞は少々忙しいしL系なので怯むと思います。
阪急杯（2月26日（日）） 抜けた1番人気シュウジは絶対に買ってはいけない馬でした。
 前走強い相手に勝った。 その前走から相手が弱化した。 頭数減った。  ということで人気を集めましたが、これらが全部買ってはいけない理由となってしまっていて、当然のように凡走しました。闘争心の強い馬が激戦を制した後に軽い相手の少頭数外枠ではやる気になりません。
本命にしたのは勝ったトーキングドラムで、正直なところこの馬以外に買える馬がいなかった、というところでした。
なぜそんなことになったかと言うと、私は予想を立てる時に過去の成績をJRAの出走馬表から見るのですが、これでこのレースを見た時に「なんか左半分が白い」ということになっていて、それはどういうことかというと、2走前までに勝利していた馬が1番人気のシュウジ以外とこの馬だけで、他は馬券圏内すらおぼつかないという状況だったからでした。
JRA公式ページの出馬表じゃなくても、好走したレースに色が付くような馬柱（大体がそうだけどJRA-VANなんかいい）だと感覚的に見られるという点で有用です。
で、2走前までに勝っている好調馬が2頭しかおらず、そのうちの1頭がストレスでかなり危ない（間隔開いてたけどそれでは消えそうにもない激戦だった）ということであれば、前走適当に凡走してストレスが消えている重賞初挑戦馬の方が期待値が高いに決まっていて、そしてその通りに激走してくれました。
トーキングドラムの場合、鮮度時の格上げ挑戦でべらぼうに強いキンカメ産駒なこと、キンカメ産駒は内枠で輝くこと、前走重馬場で先行していてかつ短縮の臨戦だったこと（要するにショッカー）、ということも重なって、他の人気馬はほとんど休み明けで状態が読めなかったので、これで外れてもしょうがないか、という具合で単複を買って的中と相成りました。
トーキングドラムは安田記念に直行して内枠を引いてくれたら非常に面白い存在だと思います。
また、1番人気で負けたシュウジもこれでストレスが抜け、掛かったお陰で先行する形になったので、高松宮記念には短縮ショッカーとして挑むことが出来ます。内枠を引いたら本命視するべきでしょう。
初の芝で3着に爆走した最低人気ナガラオリオンは短距離ではよくある光景なのですが、この手の臨戦は波があるのでまあなかなか手が出るものではないかな、とは思います。
中山記念（2月26日（日）） 同日に行われた阪急杯で1番人気のシュウジが危なくそちらに集中したため、中山記念は割と適当に「精神力あるから内枠引けたネオリアリズムでいいや」と珍しく単勝のみで勝負して当たってくれました。
これはもう単純にこの馬が強いというかいい馬で、揉まれても怯まないチャンピオンSC系の先行馬、この手の馬が中山1800mで内枠を引いたらよほどでない限り信用していいと思います。
ただ集中して予想していたら2着のサクラアンプルールが買えたかなあ、とは考えていて、この馬もトーキングドラム同様キンカメ産駒の重賞初挑戦馬でした。
あと、「新理論」の条件に適合していたことも合わせて記しておきます。
勝ったネオリアリズムは大阪杯の多頭数根幹距離激戦にぴったりの馬なのですが、今回勝ち切ってしまった分どうか、というところです。
他はちょっと目がないように思います。
オーシャンS（3月4日（土）） 人気薄の馬にあまり魅力がなく、もしあるとすれば重賞勝ちのあるバクシンテイオーか、くらいでしたがこの馬含めて穴馬はリズムが低迷していてどうにもならなかったので、1番人気メラグラーナが抜けたオッズになっていたのでだったら3番人気でもそこそこ倍率の付いているナックビーナスでいいか、と単複を買って結果2着でした。
この馬は短縮ショッカーだったので比較的買いやすかったのですが、ダイワメジャー産駒なので内枠でもたつく可能性があり、ちょっとその分で最後メラグラーナに差されてしまった感じです。
勝ったメラグラーナは豪州血統のスプリンターで、オーストラリアでは伝説となっている名スプリンター・ヴェイン Vain の血が入っています。ヴェインは無敗の名牝ブラックキャビア Black Caviar が 3 x 4 クロスで持っていることでも有名です。
このレースから本番の高松宮記念で有力となりそうなのは勝ったメラグラーナ、外枠引いてナックビーナス、あとは今回初スプリント戦で4着となったブレイブスマッシュでしょう。
チューリップ賞（3月4日（土）） ソウルスターリングが強すぎて、元から苦手な3歳春のレースなので予想を放棄したわけなのですが、当然のようにソウルスターリングが圧勝しました。
タイプ的には昨年のメジャーエンブレムとほぼ同じと言っていいパワー溢れるS系なのですが、メジャーエンブレムほど極端な逃げ先行型ではないので疲労は溜まりづらく、メジャーエンブレムの桜花賞のような出遅れはないでしょう。
2着ミスパンテールの激走はジョワドヴィーヴルと同じ現象ですが、休み明けなだけにかなり読めないと思います。
3着リスグラシューはハーツクライ産駒で、オークスはこの馬かクイーンCを勝った同父アドマイヤミヤビか、現時点ではそんなところでしょうか。
弥生賞（3月5日（日）） 超スローペースを1番人気カデナが強引に差し切りました。
これによって皐月賞は全力で切り捨てることが私の中で決定しましたが、むしろダービーでこそと見る人が多そうで、ディープ産駒はストレスに強くない反面、ストレスさえ抜ければちゃんと力を発揮する分かりやすさがあるので、よほど別路線からいい馬が出てこない限りはカデナが中心なんだろうなあ、というように思います。
反面、皐月賞はかなり面白そうではあります。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>